\newpage
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\chapter{Einleitung}

\begin{quote}
\itshape Ein Kind saußt auf Schlittschuhen auf einem zugefrorenen See umher.\\Der Wind pfeift ihm um die Nase ...
\end{quote}

Es ist eine selbstverständliche Naturerfahrung, dass physikalische Stoffe -- wie in diesem Fall das Wasser (H2O) -- in klar definierten Aggregatszuständen auftreten. Bei genauerem Hinsehen entpuppt sich dieser Sachverhalt jedoch als hochgradig nichttrivial.

Im Zentrum der Entwicklung der modernen Thermodynamik steht die statistische Interpretation von makroskopischen Größen wie Wärme, Druck, etc. zuerst als mikroskopische Zitterbewegungen der zugrundeliegenden Moleküle und schlussendlich als rein statistische Effekte eines abstrakten Zustandsraumes, wobei die Temperatur (in Form des Boltzmann-Faktors) eine Abwägung zwischen häufigen und niedrig-energetischen Zuständen trifft. Während im Grenzfall niedriger Temperaturen die Energieminimierung überwiegt und letztendlich einen {\bfseries Grunzustand} ausprägt dominiert für hohe Temperaturen die statistische Gleichverteilung {\bfseries (thermisches Chaos)}. Umso mehr muss es verwundern, dass ein derartiges System bei bestimmten, scheinbar willkürlichen Punkten plötzlich das sprunghafte Verhalten eines {\bfseries Phasenübergangs} zeigt (siehe \cite{Buch}).

Die moderne Sicht auf dieses Phänomen geht zurück auf Ernst Ising, der 1924 auf Anregung seines Doktorvaters Wilhelm Lenz ein einfaches Modell linear gekoppelter Elementarmagneten untersuchte. Schon länger war bekannt, dass sich Ferromagneten oberhalb einer sog. Curie-Temperatur aprupt zu einem Paramagneten wandeln; ein Effekt analog zu oben beschriebenen Phasenübergängen, den Ising auf rein statistischem Wege (mit den Methoden der Thermodynamik) zu deuten suchte. Seine mathematische Auswertung ergab jedoch keinen Phasenübergang. Erst im Jahre 1944 gelang Lars Onsager der streng analytische Nachweis eines solchen Phasenübergangs im 2-dimensionalen (Gitter-) Ising-Modell (siehe \cite{Onsager}).

Seither ist dieses Modell eines der am häufigsten untersuchten der statistischen Physik, und ähnliche Phänomene wurden alsbald in vielerlei anderen Kontexten bekannt; in jedem der Fälle zeigt ein lokal schwach gekoppeltes System, wenn es im {\bfseries thermodynamischen Limes} sehr vieler Teilchen betrachtet wird, bei bestimmten {\bfseries kritischen Temperaturen} diskontinuirliches Verhalten: Die {\bfseries Korrelationslänge} $\xi$, welche die Reichweite der mittelbaren Wechselwirkung beschreibt, divergiert an dieser Stelle und es kommt zur charakteristischen Ausprägung makroskopischer Cluster, sogenannter {\bfseries Weißscher Bezirke}, während die beteiligten Ordnungsparameter ein bemerkenswert universelles Verhalten zeigen.

Die Erforschung dererlei Effekte zieht sich heutzutage von verschiedensten Gebieten der Physik über rein geometrische (Perkolation) bis hin zu kritischem Verhalten etwa in Märkten, neuronalen-, und Gennetzwerken. Die wenigsten Anwendungen erlauben dabei allerdings eine geschlossene, analytische Lösung. Vielmehr haben sich derweil Techniken herauskristalisiert, diese (ähnlich gearteten) Probleme zuverlässig und schnell numerisch zu behandeln. Dies gilt im besonderen für Fragestellungen aus dem Bereich der Quantenmechanik (z.B. Spingläser, Gittereichtheorien), da die dort auftretenden, typischen Operatoren (anstelle normaler Zahlen) für zusätzliche Komplexität sorgen.

Eine sehr erfolgreiche Herangehensweise besteht in der von D.C Handscomb \cite{Handscomb} 1962 vorgestellten Reihenentwicklung, mithilfe kombinatorischer Behandlung aller auftretender Operatorprodukte {\bfseries(Operatorstring)}. Um 1991 gelang es Anders W. Sandvik, Olaf F. Sylju\aa sen und Juhani Kurkijärvi (siehe \cite{Sandvik}), diesen Ansatz zu einem praktikablen, numerischen Algorithmus weiterzuentwickeln, indem sie ihn mit der klassischen Monte-Carlo Methode zur stochastischen Auswertung a priori unbekannter Funktionen kombinierten {\bfseries(Stochastic Series Expansion)} und einige wesentliche Neuerungen wie das Loop Update, welches eine systematische Analyse der Operatorstrings vollzieht, entwickelten (siehe z.B. \cite{Diplom}).

Ziel der vorliegenden Bachelorarbeit war es nun zuersteinmal sich in das Themengebiet der Monte-Carlo Methode einzuarbeiten (Kapitel 2) und eine Verbindung zur Vorlesung der Statistischen Physik herzustellen, welche der Autor im Winter gehört hatte. Anschließend wurde ein Simulationsprogramm für das 2-dimensionale Ising-Modell erstellt (Kapitel 3), welches in den Folgemonaten für die Verwendung für SSE (Kapitel 4) stark ausgebaut wurde. Zusätzlich wurden dem System weitere Modellgeometrien wie die offene 1-dimensionale Kette hinzugefügt. Das Erfassen des theoretischen Sachverhalts (Abschnitt 3.1/4.1: Methode) sollte hierbei genauso Beachtung finden, wie eine saubere Implementierung und deren eingängige Beschreibung (Abschnitt 3.2/4.2). Die Hauptaufgabe bildete allerdings die Präsentation der Messdaten bzw. die fundierte Erläuterung der Zusammenhänge (Abschnitt 3.3/4.3), die man den Daten entnehmen kann. Um die Messwerte zu verifizieren wurde am Schluss der Bearbeitungszeit noch eine Erweiterung für die exakte Diagonalisierung (ED) implementiert. Für Systemgrößen, die außerhalb der möglichen Werte für ED lagen, konnte auf Literaturwerte zurückgegriffen werden.