\newpage
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\chapter*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Vorwort}

\begingroup
\leftskip=10mm
\textit{»Man versteht etwas nicht wirklich,\\
wenn man nicht versucht, es zu implementieren.«}\\[2mm]
--- von \textsc{Donald Ervin Knuth} \cite{Knuth}
\vspace{5mm}
\par
\endgroup

Sehr geehrter Leser,

das obige Zitat von Donald Knuth stellt eine der Grunderfahrung dar, welche ich bei der Erarbeitung dieses Dokuments ein weiteres Mal erleben durfte. Es behandelt den grundlegenden Unterschied, ob man über ein Thema plappert oder sich die Strenge auferlegt, das Verständnis in Quellcode "`zu gießen"'. Denn der Computer ist einer der unbarmherzigsten Zeitgenosse, welcher jeden Fehler, jede Unsicherheit bezüglich eines ihm bekannten Themas sofort enttarnt. So sah ich mich 2 Tag vor der Abgabe dieses Dokuments mit einem einfachen SEGMENTATION FAULT konfrontiert, der mich glatt an den Rand der Verzweiflung brachte, nur um 6 Stunden später einen einfachen Tippfehler zu beheben ...

Aber zum Glück empfindet der Mensch eben nicht nur die Last der Exaktheit, sondern auch deren Erfüllung, welche sich rasch nach einem Erfolg breit macht. Kann man diesen darüber hinaus auch noch mit seinem 2. Lieblingsfach verbinden, kann man tiefes Glück erfahren.

Nach dieser kleinen Achterbahn-der-Gefühle-Schilderung, kann ich Ihnen nur noch die selbe Freude beim Leser dieser Arbeit wünschen, wie ich sie (abschnittsweise) beim Schreiben innehatte!

Außerdem möchte ich mich bei meinen großen Unterstützern, meiner Freundin und meinem Bruder und meinen beiden Eltern vom Herzen für jegliche Unterstützung danken. Dank gebührt auch Prof. Dr. Ulrich Schollwoeck und Dr. Fabian Heidrich-Meisner welche mir die Möglichkeit gaben, in einer freundlichen Arbeitsatmosphäre meinen Hobbies, der Physik und der Informatik, nachzugehen!

Vielen Dank und Viel Spaß\\
\vspace{6mm}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X@{}@{}r@{}}
Lukas B. Lentner&München, \date\\
\email{kontakt@lukaslentner.de}
\end{tabularx}